% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Projeto de pesquisa em conformidade com 
% ABNT NBR 15287:2011 Informação e documentação - Projeto de pesquisa -
% Apresentação 
% ------------------------------------------------------------------------ 
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	%openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latim Moderno
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
%\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores


\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage[T1]{fontenc}

%Tabelas
\usepackage{tabularx}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{pgfplotstable}


% ---
%\usepackage{subcaption} 

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Projeto SIG:\\Visualização geográfica dos índies de mobilidade espacial extraidos das plataformas digitais}

\autor{Fernando Ferraz Ribeiro}
\Professores{\\Dr.Washington de Jesus Sant'Anna de Franca Rocha\\Dr.Rodrigo Nogueira de Vasconcelos\\Dra. Jocimara Souza Britto Lobão}
\local{Salvador, Bahia, Brasil}
\data{Julho, 2021}
\instituicao{%
  Universidade Estadual de Feira de Santana
  \par
  PPGM}
\tipotrabalho{Projeto de pesquisa}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Projeto elaborado para disciplina de MCTA – 014- Sistemas de Informações Geográficas do Programa de Pós- graduação em Modelagem em Ciência da Terra e do Ambiente.}
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={Planejamento Urbano}{Ciência de Dados}{Dados Geoespaciais}
		{Aprendizado de Máquina}{Modelagem da Informação da Cidade}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{0cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}


% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% ---

\imprimirfolhaderosto

% ---

% ---
% NOTA DA ABNT NBR 15287:2011, p. 4:
%  ``Se exigido pela entidade, apresentar os dados curriculares do autor em
%     folha ou página distinta após a folha de rosto.''
% ---

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
%\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
%\listoffigures*
%\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
%\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
%\listoftables*
%\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
% \begin{siglas}
%   \item[Fig.] Area of the $i^{th}$ component
%   \item[456] Isto é um número
%   \item[123] Isto é outro número
%   \item[lauro cesar] este é o meu nome
% \end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
% \begin{simbolos}
%   \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
%   \item[$ \Lambda $] Lambda
%   \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
%   \item[$ \in $] Pertence
% \end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ---------------------------------------------------------
% Introdução
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Introdução}

A qualidade dos deslocamentos de pessoas e veículos, tanto pela malhar urbana quanto entre cidades é uma das grandes preocupações dos planejadores e gestores do ambiente urbano. Associada à ideia de cidades sustentáveis, qualidade de vida e saúde e trabalho e desenvolvimento econômico. Desde a constatação da pandemia do vírus SARS-CoV2, em 2020, o monitoramento destes deslocamentos em tempo real passou a ter implicações ainda mais urgentes e dramáticas.

Empresas que lidam com as coordenadas de localização em tempo real de seus usuários como o Google, Apple, Waze, Ton Ton, dentre outras, passaram a disponibilizar esses dados anonimizados~\cite{Oh2021,Tyrovolas2021,Szocska2021} para pesquisadores e gestores interessados em: entender as correlações entre os deslocamentos da população e o crescimento ou decrescimento dos casos da Covid-19 e planejar ações de combate e contingencia do avanço da doença.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Diagnósticos de COVID-19 na Bahia por mil habitantes}
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{../figs/covid/BA_mapa_casos_2021-05-14 00_00_00.png}
	\\{\footnotesize Fonte: Elaborada Pelo Autor}
	\label{fig:cov_bahia}
\end{figure}

Este trabalho de pesquisa propõe coletar dados de mobilidade de municípios do estado da Bahia disponibilizados por essas empresas. Analisar a qualidade destes dados e a possibilidade de utilizar estas informações no planejamento e gestão das cidades.

\section{Questões e Hipóteses}

A pregunta que norteia este trabalho é: Os dados públicos disponibilizado pelas empresas de tecnologia, como tentativa de mitigação dos danos causados pela Covid-19, podem agregar informação para planejadores e gestores urbanos?

A hipótese é que: Os dados poderão ser usados para entender aspectos da mobilidade urbana.

\section{Objetivos}

O objetivo principal deste trabalho é entender a natureza dos dados de mobilidade disponibilizados durante a disseminação do vírus SARS-CoV 2, e como estas informações podem agregar valor ao planejamento e gestão das cidades. De forma específica, pretende-se entender:

\begin{itemize}
\item A precisão geográfica destas informações (rua, bairro, cidade ou estado);
\item a periodicidade dos dados (mês, semana, dia, hora...);
\item em quantos municípios da Bahia estes dados estão disponíveis;
\item como automatizar a coleta e georreferenciamento dos dados;
\item como armazenar estes dados;
\item com visualizar estes dados.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Dados de Mobilidade do Google}
	\includegraphics[width=.75\textwidth]{../figs/mobility/google_mob_teste.png}
	\\{\footnotesize Fonte: Elaborada Pelo Autor}
	\label{fig:data_google}
\end{figure}

Imagina-se que diferentes conjuntos de dados devem trazer informações com características diversas. A pesquisa objetiva catalogar e classificar cada um destes conjuntos de dados de acordo com as informações elencadas nos objetivos específicos. Organizando os conjuntos de dados em um banco de dados geoespacial com essas informações para guiar os usuários quanto as características, potencialidades e limitações de cada conjunto.

\section{Justificativa}

A busca por correlações entre os dados de mobilidade urbana é um desafio para a área~\cite{Bermudez-Edo2018}.
Dados de localização e deslocamento são muito sensíveis. Do ponto do usuário, podem significar uma invasão de privacidade, do ponto de vista das empresas de tecnologia são ativos digitais valiosos demais para serem compartilhados. Para os pesquisadores, difíceis de obter.

Muitos grupos de pesquisas tem utilizado dados públicos de aplicativos de dispositivos móveis para estimar e analisar a mobilidade de centros urbanos~\cite{Tejaswin2015,Chaturvedi2020,Milusheva2021}.

A disponibilidade de conjuntos de dados abertos e gratuitos representa uma possibilidade de ganho de informação que deve ser explorada. Os dados tornados públicos por ocasião da pandemia podem e devem ser analisados também sobre este enfoque. Suas potencialidades e limitações avaliadas e entendidas.

Para estados e municípios com dificuldade de destinar recursos para instalação de sensores, câmeras ou outras estratégias de obtenção de dados sobre a mobilidade urbana, esses conjuntos de dados podem representar um ganho significativo na qualidade e quantidade de informação sobre a circulação de veículo e pessoas no seu território, munindo os gestores de mais uma ferramenta para a compreensão das dinâmicas do funcionamento de suas cidades.

% ----------------------------------------------------------
% Desenvolvimento
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Metodologia}

A estratégia metodológica envolve arquivos vetoriais base, dado de comparação, extração de dados automatizada, armazenamento, escrita e leitura em bancos de dados e visualização de dados.

A automatização do fluxo de trabalho é um aspecto importante da proposta. A ideia é proporcionar ao gestor/planejador a informação mais atual possível para suas áreas de interesse.


\section{Fontes de dados}

\input{../tabelas/tab1.tex}

A Tabela~\ref{table:01} mostra a origem e algumas informações sobre os dados objetos de estudo e comparação desta pesquisa. Algumas informações ainda precisam ser verificadas e inseridas na tabela.

Os arquivos base servem para o georreferenciamento e visualização dos dados extraídos das bases das empresas de tecnologia. Os arquivos da divisão territorial brasileira~\cite{IBGE_dtb_2020} servirá para visualizar os dados gerais, que abarcam as escalas dos municípios e dos estados. A cartografia digital de Salvador~\cite{Cart_Salvador_2021} servirá para analisar dados cuja escala permita distinguir espaços e localidades dentro da cidade, servirá como avaliação do que poderá ser apreendido, nos municípios onde estes dados estão disponíveis.

Os arquivos de Regiões de Influência das Cidades (REGIC)~\cite{IBGE_regic_2018}, disponibilizado no site do IBGE, apresenta um compilado de informações que permitem avaliar os deslocamentos entre cidades. Apresenta um retrato estático, atualizado pela última vez em 2018. Os dados oriundos das empresas de tecnologia tem uma natureza mais dinâmica, podendo ser atualizados em períodos muito mais curto. O REGIC será usado como instrumento de comparação e avaliação dos dados que pretende-se extrair.

Os dados das empresas de tecnologia, foco desta pesquisa, serão minerados utilizando os sites, serviços e API disponibilizados publicamente. Os dados minerados com sucesso serão catalogados e listados em um dicionário de dados anexo ao relatório final desta pesquisa. 


\section{Processo de trabalho}

A Figura~\ref{fig:fluxograma} mostra o fluxo de inserção, extração, tratamento, armazenamento e visualização das informações proposto nesta pesquisa. As etapas numeradas no fluxograma estão descritas abaixo:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Fluxograma do processo de trabalho}
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{../figs/fluxo/fluxograma.png}
	\\{\footnotesize Fonte: Elaborada Pelo Autor}
	\label{fig:fluxograma}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item Entrada dos arquivos base e arquivo de comparação;
	\item tratamento para inserção no Banco de dados;
	\item banco de dados PostGis;
	\item dados das empresas de tecnologia;
	\item algoritmo de extração e tratamento dos ados para inserção no banco de dados;
	\item tratamento dos dados para visualização;
	\item visualização dos dados.
\end{enumerate}

O processamento 2 usa como ferramentas a linguagem Python 3.x pra ler os arquivos apontados como Base e Comparação, no formato shapefile (usando o pacote \textbf{geopandas}) tratar os dados e inserir em um banco de dados PostGis (usando os pacotes \textbf{sqlalchemy} e \textbf{geoalchemy2}). Esse processo de tratamento de shapefiles e gravação no PostGis já foi testado e validado pelo autor~\cite{Ribeiro2018}.

O processamento 5 utiliza uma série de técnicas de \textit{web scraping} e mineração de dados. O código para extrair estes dados será baseado nos algoritmos apresentados no repositório do GitHub  
COVID19\_mobility \cite{ActiveConclusion2020}. Este repositório apresenta algoritmos, registados sob a licença de software livre MIT,  para baixar dados de mobilidade urbana fornecidos pelas seguintes empresas: \textbf{Google}, \textbf{Apple}, \textbf{Waze} e \textbf{Tom Tom}.

Para baixaar e tratar os dados fornecidos pelo \textbf{Twitter} pretende-se utilizar os algoritmos encontrados no repositório cross-border-mobility-twitter~\cite{DigitalGeographyLab2019}.

Ambos os repositórios apresentam códigos escritos em linguagem Python, o que acaba unificando as estratégias de tratamento das informações para inserção no banco de dados PostGis.

O processamento de número 6 prepara os dados para visualização. Com a coleta e armazenamento e atualização das informações de mobilidade atualizadas, mapas de visualização e gráficos das séries temporais serão gerados. 

\section{Estratégias de visualização de dados}

A visualização das informações e mapas e gráficos é a principal ferramenta de análise dos resultados obtidos. Estratégias diferentes serão adotadas de acordo com as características dos dados.

Caso os dados estejam distribuídos por estados, sem informações sobre as cidades, recomenda-se mapa coroplético do território brasileiro. Esses dados estariam em uma escala de difícil aplicação no planejamento urbano, dento em vista o tamanho do estado da Bahia.

Caso os dados estejam distribuídos por cidades, podemos ter duas situações: Cobertura apenas de algumas (grandes)~cidades ou uma cobertura de muitas cidades, além das capitais e grandes cidades. Caso a distribuição seja dispersa, recomentas-se representação por tamanho do ponto, situando o ponto no centroide da poligonal do município. Caso um número grande de cidades seja descrito nos conjuntos de dados, recomenda-se mapa coroplético.

Caso exista a possibilidade de se localizar as informações dentro do território da cidade, as possibilidades de ganho de informação serão avaliados na cidade de Salvador. A proposta é usar Salvador como um estudo de caso para futura expansão para outros municípios que tenham dados disponíveis. 

As características de distribuição dos dados no tempo também merece ser analisada. Caso as informações só possam ser agrupadas por dias, recomendas-se mapas para cada u dos diferentes dias da semana, já que a mobilidade tem características diferentes para diferentes dias da semana. A mediana tende a ser uma medida de centralidade estatística mais interessante que a média para esta análise, visto que assim e possível eliminar a influência de pontos fora da curva como feriados ou grandes eventos ocasionais.

Caso seja possível obter dados em diferentes horários ao longo do dia, pretende-se organizar os mapas em uma grade  com os dias da semana na horizontal e os diferentes horários na vertical. Muitas informações sobre demandas características, horários e dias de maior circulação podem ser investigados neste formato de informação.

\chapter{Resultados esperados}

Espera-se conseguir estruturar um sistema de coleta disponibilização e visualização de informações eficiente e de baixo custo, mesmo para cidades pequenas e médias, para avaliação da mobilidade e suporte na tomada de decisões.

Para tanto, deve-se entender a natureza destes dados, seus limites e potencialidades. Como parte do sistema, um dicionário de dados contendo as características espaciais e temporais das informações extraídas de cada uma das empresas de tecnologia será elaborado. Um relatório sobre os achados também será elaborado.

Um mapa que agrupe os diversos municípios do estado da Bahia quando a disponibilidade e características espaço-temporais dos dados de mobilidades publicados pelas empresas de tecnologia elencadas neste estudo será gerado como forma de apresentar os ganhos potencias de cada administração municipal na utilização desta estratégia de aquisição de informação.

% ----------------------------------------------------------
% Conclusão
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Considerações finais}

As mudanças provocadas pela pandemia de COVID 19 em diversas áreas ainda precisa ser melhor entendidas. No que diz respeito aos dados oriundos de dispositivos móveis de comunicação muito temos que analisar.

Tanto das possibilidades e limitações, quanto as questões éticas e o respeito à privacidade devem ser cuidadosamente avaliadas. A visualização de dados proposta neste estudo pretende fornecer subsídios também para o debate ético.

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{../bib/abntex2-modelo-references}
% ----------------------------------------------------------
% Fim do documento
% ----------------------------------------------------------
\end{document}
